【金庸辭世】三段婚姻和一段暗戀 金庸浪漫情緣

金庸跟太太恩愛，晚年的查先生深居簡出絕跡公開場合，如果找對地方要見查先生並不難，他和太太最愛到中環四季酒店的日本餐廳用餐，清淡日本菜合他的胃口外，維多利亞海港的美麗景色，也令這對恩愛夫妻流連忘返，每次都能見到他和太太坐在擁有無敵大海景的窗邊，藍天碧海下來往不絕的船影，往往令查先生一看數小時，就這樣過了一個下午或黃昏。

陪查先生漫步人生路的妻子林樂怡，據說年輕時的容貌非常秀麗，晚年也依然高雅大方，查太太比查先生年輕二十多載，生前被問到如何經營忘年夫妻情時曾透露，最重要是互相尊重，「平時她什麼都很遷就我，到她發脾氣時，我就忍著不回嘴，和她的關係不算特別成功，當然不算失敗，和普通夫妻一樣！」

查先生晚年接受訪問談到自己的家庭生活，歸類為三次婚姻和一次暗戀，一次暗戀是眾所周知的大明星夏夢，查先生三十多歲第二段婚姻前，曾被光采動人的夏夢迷倒，為了有機會接觸佳人，他特地到夏夢所在的長城影視公司做編劇，短短三年間以筆名「林歡」，先後創作了《絕代佳人》、《蘭花花》等電影劇本；無奈夏夢早已名花有主，查先生這段暗戀沒有機會開花結果，他也黯然離開長城公司，據說他創作的武俠小說中，不少經典女主角如小龍女、王語嫣等都以夏夢為臨摹。